% =====================================
% BCC328 (25.2) Construção de Compiladores
% -------------------------------------
% <main.tex>
% Main document.
% =====================================

% document setup.
\input{setup}


%
%
\begin{document}
%
%

\maketitle

\begin{abstract}
\begin{center} 
Neste trabalho prático nós construímos um compilador da linguagem SL para WebAssembly (WAT).
Usamos o ambiente de desenvolvimento Haskell, com os pacotes Alex e Happy, para as análises léxicas e sintáticas, respectivamente.
Neste documento nós documentamos as nossas escolhas e motivação por trás do resultado final.
\end{center} 
\end{abstract}

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

%====================================

\section{Introdução}
\input{sections/introduction}


\section{Metodologia}
\input{sections/methodology}


\clearpage


\section{Arquitetura do Compilador}
\input{sections/architecture}

%\subsection{Análise semântica}
%\input{sections/architecture/semantic analysis}

%\subsection{Geração de código}
%\input{sections/architecture/code_generation}

\clearpage


\section{Resultados e Discussão}
\input{sections/results}

\clearpage


\section{Conclusão}
\input{sections/conclusion}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{aho2006}
Aho, A. V., Lam, M. S., Sethi, R., Ullman, J. D. (2006).
\emph{Compilers: Principles, Techniques, and Tools} (2nd ed.).
Addison-Wesley.

\bibitem{happy}
Marlow, S., Gill, A., et al.
\emph{Happy: The Parser Generator for Haskell — User Guide}.
Disponível em: \texttt{https://www.haskell.org/happy/}.

\bibitem{alex}
Marlow, S., Gill, A., et al.
\emph{Alex: The Lexical Analyser Generator for Haskell — User Guide}.
Disponível em: \texttt{https://www.haskell.org/alex/}.

\bibitem{webassembly2023}
WebAssembly Community Group. (2023). \emph{WebAssembly Specification}.
\end{thebibliography}


%
%
\end{document}
%
%
